蘋人誌：給香港孤立到躁鬱 蘇子麟Heartgrey - 方俊傑 全民造星II ViuTV

蘋人誌：給香港孤立到躁鬱
蘇子麟Heartgrey - 方俊傑 全民造星II ViuTV

蘇子麟自學beatbox，於還是MSN的年代，與其他玩家交流。

如果不是在Viu TV《全民造星II》總決賽，協助打入最後十強的丘凱雄（Hugo）合唱一首《山下見》，蘇子麟（Heartgrey）大概只是眾多敗選者之一，不會有太多人知道他是知名beatboxer，不會有太多人知道他曾經贏過三屆全中國冠軍。當然，也不會有太多人知道他才剛剛從躁鬱症中康復過來。

因為在四年前被朋友們割席，蘇子麟患上躁鬱症。沒有躁鬱的話，他應該買了樓，可能結了婚，不用參加選秀節目，自然不會認識另一班志同道合手足，唱一首被形容為黃到不能再黃的抗爭歌；說不定，拿着全國冠軍的稱號，穿州過省，賺人仔賺到不亦樂乎。「之前，試過代表中國出外參賽，Heartgrey後面括着China。後來，佔中、傘運，我覺得自己土生土長，要代表所在地，我堅持Heartgrey後面，只可以括着Hong Kong。」偏偏，是香港的主流價值觀，把他孤立到精神有病。

撰文：方俊傑
攝影：黃雲慶

從頭到尾孤軍作戰

外國的beatboxer，八、九歲已經一身好武功，蘇子麟到十六、十七才首次接觸，算遲。「都是上網看短片，看到外國人用一把口模仿不同樂器聲，覺得好神奇，也好奇，希望學得到。」

那是未流行Google只流行Yahoo的年代，蘇子麟上Yahoo搜尋網，找beatbox導師或者beatbox教學，一個也沒有。至少，在香港，沒有。「只好上外國討論區看教學短片，看不明白，上MSN找討論區的用家，錄低自己的嘗試傳出去，一句一句英文地發問。」

還未看到beatbox原來有商業價值。因為喜歡打機，大學選了理工工程系，學習編寫電子遊戲程式。「驚呀！香港的教育制度叫人怎樣也要讀到大學先，有了學位在手，再想發展甚麼，才沒人過問。」

結果，大學三年時間，大部份花在beatbox上，有時接到表演機會，有時在青協之類持續進修中心或者中學的課外活動教班，儲夠錢，衝出去參加不同比賽。「單靠MSN，已經滿足不到我，一定要比賽，跟其他高手面對面交流，才知道自己的能力，跟真實世界比較，去到甚麼程度。」

所謂教班，有甚麼好教？自己也是無師自通，從來沒有接受過正統訓練。「都是將個人經歷整理出來，跟學生們分享。」又原來真有學生，beatbox在香港也不是想像中的孤島。「多數是十六、七歲的學生，也有三十多歲打銀行工的，甚至女生也有。」證明beatbox在香港有發展過，至少不似一開始連找個同路人也找不到。「有人玩，不代表他們會跟我玩；有人認識，也不代表他們跟我在同一個層次。玩是我玩先，要見識的是我見識先，被開發的由我開發先。我跟學生們有代溝，從頭到尾，我也孤軍作戰。」

香港沒有beatbox比賽，蘇子麟便往中國參加比賽，並贏得不少獎項。

參加全民造星，令蘇子麟認識了一班音樂同路人。

做人真誠是囂張

參加國際性比賽，蘇子麟的最佳戰績，前八。中國全國賽，贏三次。「最大型的世界賽，現場有一百個參賽者，要先當上國家冠軍才有資格做代表。香港沒有比賽，只好以全國冠軍身份參加。」

「中國跟外國水平有很大分別。外國的氛圍充滿音樂性，創意強得多。中國人，技術可以好好，外國人做到甚麼，他們一樣做到，但始終活在別人影子之下。」香港人還有得鬥？說音樂氛圍，不夠人濃郁；說服從性，又不夠同胞深重。「香港人勝在有愛。在我的字典入面，沒有練習兩個字。練習，總包含痛苦、辛酸，我沒有，我只有享受。」

憑愛，蘇子麟當上全國冠軍。基地還在香港，他說得坦白：「贏過三次又如何？同大陸也沒甚麼關係，既然人家不讓我玩，我大不了棄權。」沒有把自己美化，不是為了創作本土題材給本土聽眾便自動犧牲財路；只不過，給大陸排斥，也是活該。「2015年，參加世界賽，在機場，我舉了一支香港旗幟，之後，在微博給人痛罵我搞港獨。舉支香港旗有甚麼問題？我未講『光復香港，時代革命』，你已經敏感到不得了，你要我怎樣跟同一班人相處，甚至合作？」

反正，在香港，又不是生存得不夠好。看着演出一年比一年多，身價一年比一年高，做過盧冠廷演唱會，又拍過電影《狂舞派》，單單接接商場騷，在公司晚宴或時裝表演當個嘉賓，比很多歌手更風光。「由2013年到2016年，我儲落的積蓄，夠畀首期。」然後，一場躁鬱症，千金散盡。

「事件起因：我跟一班由中學起相識的朋友打邊爐。那時，我有一個拍拖六年的女朋友。飯局中，朋友們三番四次問我幾時結婚。我很真誠地回答：『未知呀！』有人還要追問，問我知不知女朋友今年幾歲。潛台詞是年紀不輕了，還沒有為她打算？」

「我好憤怒。食完餐飯，逐個逐個X。感情是兩個人的事，為甚麼你要把自己的尺硬生生放在我身上？為甚麼你們覺得是時候考慮結婚與否，我沒有，你們就覺得我做錯？」

「作為一個生於1989年的香港人，面對動不動五、六百萬的樓價，你叫我考慮結婚？為甚麼不盤算如何賺十萬、二十萬一場騷，不用每個月追供樓的款項，才打算結婚？我覺得這樣才是為太太的一生負上責任！」

可以想像現場氣氛有幾僵。可能只是近乎廢話的戲言，言者無心，聽者有意，應該沒有人估計得到蘇子麟的反應如此巨大。「事後，我有向他們傳短訊，道歉，說自己語氣重了。他們不接受，跟我絕交。」

冰封三尺，非一日之寒。有其他朋友好心，說明一班人早看蘇子麟不順眼。「我天真，我當他們朋友，所以誠實。會問他們一個月賺幾多錢，又告訴他們自己賺幾多。我以為真誠就是真誠，無理由長大後反而需要打官腔。正如，你不會跟阿爸阿媽兄弟姊妹斤斤計較，如果是真朋友，應該以我為榮，不是妒忌。我沒有想過，當我正在做自己喜歡做的事，他們正在打工，世途險惡，可能日日也在受氣。」我想說，對住阿爸阿媽兄弟姊妹，大部份人也會斤斤計較。

說到底，就是死在一個囂字。「如果，做人真誠等於囂，我是囂。」

在沒有演出的日子裏，蘇子麟亦有收生教授編寫歌曲。

早在2015年時，蘇子麟已被譽為beatbox達人，並於大台受訪。

讓大家看我是個正常人

朋友不離開，蘇子麟想像不到自己有幾珍惜。一夜之間，突然覺得向來重視的，原來可以不再重視。包括財富。為了綁實一班新朋友，每日揮霍無度；工作上，試過失場，試過失控，無端端會找人臭罵，得罪無數人。連女朋友也無法忍受，終於分手收場。確認患上躁鬱症。「想法好負面，經常想自殺。」

拍《狂舞派》時，認識了電影公司老闆。老闆帶他上教會，每個星期做崇拜，有效，心態慢慢被調整。「我不會說自己已經康復。試過太多次，以為自己好轉了，又跌回水氹。我沒有資格為自己診斷病情，只能學習怎樣跟疾病共存。」

病發的歲月，難受是別人眼光把自己標籤成精神病人、黐線佬；未算慘，更慘原來是身邊人的關心形式再不相同，永遠有一層高高在上的同情，不可能平起平坐。「那個階段，我覺得自己甚麼都不是。患這種病，只可以等待，默默做好自己，用行動證明自己正常。不是你說正常，你便正常。人類需求分三個層面，最高是道德，其次是心靈，最底層是生物學。我退到最基本，只想令自己的人生回復正常，讓人覺得我是一個正常人。」

《全民造星II》像一條救命繩索。自覺nothing to lose，蘇子麟一心只想讓自己重踏正軌，不顧名聲，果斷參賽。勝負其次，重點在於短短七至八個月內，認識了一班共同進退的好兄弟。可能是人生頭一趟。「以前的事，好像完全忘記了。」身邊終於不再是一班談買車談袖口鈕如何襯恤衫西裝的「正常人」，變成一班講舞台講追求夢想的「異類」。「我跟香港人的價值觀向來有分歧。」

難怪樂意以輸家的身份義助兄弟爭奪獎項。雖然，在決賽獻唱《山下見》，好可能已預了壯烈犧牲。《全民造星II》不是全民普選，決定勝負的評判，有英皇娛樂高層霍汶希，有盡量迴避表態的謝安琪，歌詞左一句「一隻又一隻被打破嘅雞蛋」，右一句「一次又一次人性嘅災難」，甚至直白到「時代力量究竟會不會成功」，黃過黃子華。「歌詞上，我只負責自己的部份。」

看一看蘇子麟的歌詞：「嘗試過努力去改變整個人生」、「食粒藥抗抑鬱」，又的確可以解讀成跟政治無關。算不算被誤會了？「我完全相信他們，毫無顧慮。」

「如果還講道理，你可以錐我甚麼？我問心無愧。」問題是已經沒人講道理。「有大志一點吧！衝出世界！要全世界以我們身為香港人而驕傲，何必單單討好某一處地方？」

換了在大半年前，這樣說，可能又會被理解成囂的一種。別怕，別退，香港人已經證明過有力備受全球認同。

武肺背後嘅第三次世界大戰：諜戰丶生化戰丶經濟戰